{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a1794c48-c294-4c0b-997f-3376f6470ba0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Notas de aula de Mecânica Quântica <br> Autor: Jonas Maziero"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "57e6e40a-1593-4615-901a-fe9846c3df1b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Relações de comutação canônicas para férmions\n",
    "\n",
    "Considere operadores lineares $a_1,\\cdots,a_n$ atuando em um espaço de Hilbert $V$ de dimensão finita:\n",
    "$$a_1,\\cdots,a_n:V\\rightarrow V.$$\n",
    "Dizemos que esses operadores satisfazem as relações de comutação canônicas para férmions (RCCF) se\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& \\{a_j,a_k^\\dagger\\} = \\delta_{j,k}I \\\\\n",
    "& \\{a_j,a_k\\}=0_V,\n",
    "\\end{align}\n",
    "em que \n",
    "$$j,k=1,\\cdots,n$$\n",
    "e\n",
    "$$\\{A,B\\} = AB+BA = \\{B,A\\}$$\n",
    "é o anti-comutador. Acima, $I$ é o operador identidade em $V$ e $0_V$ é o operador nulo em $V$.\n",
    "\n",
    "Notemos que \n",
    "$$\\{a_j,a_k\\}=0\\ \\therefore\\ \\{a_j,a_k\\}^\\dagger=0_V^\\dagger\\ \\therefore\\ \\{a_j^\\dagger,a_k^\\dagger\\}=0_V.$$\n",
    "Além disso, considerando $j=k$ teremos que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& \\{a_j,a_j\\}=0_V\\ \\therefore\\ a_j^2 =0_V,\\\\\n",
    "& \\{a_j^\\dagger,a_j^\\dagger\\}=0_V\\ \\therefore\\ (a_j^\\dagger)^2=0_V.\n",
    "\\end{align}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6c36d69c-c393-42f5-a65e-6560ba1aef10",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### Exemplo:\n",
    "Considere o operador de abaixamento para um qubit (um spin 1/2):\n",
    "$$a = |0\\rangle\\langle 1|\\ \\therefore\\ a^\\dagger=|1\\rangle\\langle 0|.$$\n",
    "É fácil verificar que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& \\{a,a^\\dagger\\} = aa^\\dagger + a^\\dagger a = |0\\rangle\\langle 1||1\\rangle\\langle 0| + |1\\rangle\\langle 0||0\\rangle\\langle 1| = |0\\rangle\\langle 0| + |1\\rangle\\langle 1| = I, \\\\\n",
    "& \\{a,a\\} = 2a^2 = 2|0\\rangle\\langle 1||0\\rangle\\langle 1| = 0_V, \\\\\n",
    "& a^2 = |0\\rangle\\langle 1||0\\rangle\\langle 1| = 0_V, \\\\\n",
    "& (a^\\dagger)^2 = |1\\rangle\\langle 0||1\\rangle\\langle 0 = 0_V.\n",
    "\\end{align}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c7252bff-82bc-483e-8d2f-102ad58de512",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Consequências das RCCF\n",
    "\n",
    "### Proposição\n",
    "Os operadores $$N_j := a_j^\\dagger a_j,$$ para $$j=1,\\cdots,n,$$ são positivos semi-definidos e tem autovalores $0$ e $1$.\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "Um operador linear $A:V\\rightarrow V$ é dito positivo semi-definido se $$\\langle A\\rangle_\\psi = \\langle\\psi|A|\\psi\\rangle\\ge 0\\ \\forall\\ |\\psi\\rangle\\in V.$$ Para $N_j$ teremos que \n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\langle N_j\\rangle_\\psi & = \\langle\\psi|N_j|\\psi\\rangle = \\langle\\psi|a_j^\\dagger a_j|\\psi\\rangle \\\\\n",
    "& = \\big(|\\psi\\rangle,a_j^\\dagger a_j|\\psi\\rangle\\big) = \\big(a_j|\\psi\\rangle, a_j|\\psi\\rangle\\big) \\\\\n",
    "& = \\big(|\\xi_j\\rangle, |\\xi_j\\rangle\\big) \\\\\n",
    "& \\ge 0,\n",
    "\\end{align}\n",
    "em que definimos \n",
    "$$|\\xi_j\\rangle=a_j|\\psi\\rangle$$\n",
    "e usamos a positividade do produto interno, $\\langle\\xi_j|\\xi_j\\rangle\\ge 0\\ \\forall\\ |\\xi_j\\rangle\\in V$, a existência do adjunto, $(|\\psi\\rangle,A|\\phi\\rangle) = (A^\\dagger|\\psi\\rangle,|\\phi\\rangle)\\ \\forall\\ A:V\\rightarrow V,\\ |\\psi\\rangle,|\\phi\\rangle\\in V.$ Agora, usando $\\{a_j,a_j^\\dagger\\}=a_j a_j^\\dagger + a_j^\\dagger a_j = I$, $a_j^2=(a_j^\\dagger)^2=0_V$ e a equação de autovalores e autovetores $$N_j|n_j\\rangle = a_j^\\dagger a_j|n_j\\rangle = n_j|n_j\\rangle$$ teremos que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "N_j^2|n_j\\rangle & = n_j^2 |n_j\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger a_j a_j^\\dagger a_j|n_j\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger (I- a_j^\\dagger a_j) a_j|n_j\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger a_j|n_j\\rangle - a_j^\\dagger a_j^\\dagger a_j a_j|n_j\\rangle \\\\\n",
    "& = N_j|n_j\\rangle - (0_V)(0_V)|n_j\\rangle \\\\\n",
    "& = N_j|n_j\\rangle - |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = n_j|n_j\\rangle,\n",
    "\\end{align}\n",
    "em que $|\\oslash\\rangle$ é o vetor nulo. Por conseguinte \n",
    "\\begin{align}\n",
    "& n_j^2 = n_j \\\\\n",
    "& \\therefore\\ n_j=0\\ \\text{ou}\\ n_j=1.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "$\\square$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1d84ddda-12dd-4b1f-8566-71fd1eb84a7d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "O operador $a_j$ ($a_j^\\dagger$) atua como um operador de abaixamento (levantamento) para $N_j$.\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "Vamos considerar primeiramente um autovetor de $N_j$ correspondente ao autovalor $1$: $$N_j|n_j(1)\\rangle = (1)|n_j(1)\\rangle.$$ Teremos assim que \n",
    "\\begin{align}\n",
    "N_j(a_j|n_j(1)\\rangle) & = a_j^\\dagger a_j a_j|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = (I- a_j a_j^\\dagger)a_j|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j|n_j(1)\\rangle - a_j N_j|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j|n_j(1)\\rangle - a_j (1)|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = (1-1)(a_j|n_j(1)\\rangle) \\\\\n",
    "& = (0)(a_j|n_j(1)\\rangle).\n",
    "\\end{align}\n",
    "Note que acima poderíamos ter usado $a_j^2 = 0_V$, mas isso não nos traria nenhuma informação relevante. \n",
    "\n",
    "Do resultado acima teremos a seguinte ação explícita do operador de abaixamento:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& a_j|n_j(1)\\rangle \\propto |n_j(0)\\rangle =: c|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& \\therefore\\ \\langle n_j(1)| a_j^\\dagger a_j|n_j(1)\\rangle = \\langle n_j(1)| N_j|n_j(1)\\rangle = \\langle n_j(1)|(1)|n_j(1)\\rangle = 1 \\\\\n",
    "& = |c|^2\\langle n_j(0)|n_j(0)\\rangle = |c|^2 \\\\\n",
    "& \\therefore c=1 \\\\\n",
    "& \\therefore\\ a_j|n_j(1)\\rangle = |n_j(0)\\rangle.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Usando $(a_j^\\dagger)^2 =0_V$ também teremos que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& N_j(a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle) = a_j^\\dagger a_j a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle = a_j^\\dagger(I- a_j^\\dagger a_j)|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle - a_j^\\dagger N_j|n_j(1)\\rangle = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle - a_j^\\dagger (1)|n_j(1)\\rangle = (1-1)a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& = (0)a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle = |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle - a_j^\\dagger a_j^\\dagger a_j|n_j(1)\\rangle = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle - 0_V a_j|n_j(1)\\rangle = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle - |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Portanto $$a_j^\\dagger|n_j(1)\\rangle = |\\oslash\\rangle.$$\n",
    "Já para um autovetor de $N_j$ com autovalor $0$, $$N_j|n_j(0)\\rangle = (0)|n_j(0)\\rangle,$$ usando $a_j^2 = 0_V$, teremos\n",
    "\\begin{align}\n",
    "N_j(a_j|n_j(0)\\rangle & = a_j^\\dagger a_j a_j|n_j(0)\\rangle = a_j^\\dagger 0_V|n_j(0)\\rangle = a_j^\\dagger |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = (I- a_j a_j^\\dagger)a_j|n_j(0)\\rangle = a_j|n_j(0)\\rangle - a_j N_j|n_j(0)\\rangle = a_j|n_j(0)\\rangle - a_j (0)|n_j(0)\\rangle = a_j|n_j(0)\\rangle - a_j |\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j|n_j(0)\\rangle.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Portanto $$a_j|n_j(0)\\rangle = |\\oslash\\rangle.$$\n",
    "No caso de $a_j^\\dagger$ teremos\n",
    "\\begin{align}\n",
    "N_j(a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle) & = a_j^\\dagger a_j a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger(I-  a_j^\\dagger a_j)|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle - a_j^\\dagger N_j|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle - a_j^\\dagger (0)|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& = (1)(a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle) + a_j^\\dagger|\\oslash\\rangle \\\\\n",
    "& = (1)(a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle).\n",
    "\\end{align}\n",
    "Assim a ação explícita do operador de levantamento fica\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle \\propto |n_j(1)\\rangle =: c|n_j(1)\\rangle \\\\\n",
    "& \\therefore\\ \\langle n_j(0)|a_j a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle = \\langle n_j(0)|(I- a_j^\\dagger a_j)|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& =  \\langle n_j(0)|n_j(0)\\rangle -  \\langle n_j(0)|N_j|n_j(0)\\rangle = 1 - \\langle n_j(0)|(0)|n_j(0)\\rangle \\\\\n",
    "& = |c|^2\\langle n_j(1)|n_j(1)\\rangle = |c|^2 \\\\\n",
    "& \\therefore\\ c =1 \\\\\n",
    "& \\therefore\\ a_j^\\dagger|n_j(0)\\rangle = |n_j(1)\\rangle.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "$\\square$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9cf3f136-2632-4d64-8a75-406708b0e684",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "\n",
    "Os operadores $\\{N_j\\}_{j=1}^{n} = \\{a_j^\\dagger a_j\\}_{j=1}^{n}$ formam um conjunto mutuamente compatível, e portanto compartilham uma mesma base de autovetores.\n",
    "\n",
    "#### Prova \n",
    "\n",
    "Vamos usar as RCCF $$\\{a_j,a_k^\\dagger\\} = a_j a_k^\\dagger + a_k^\\dagger a_j = \\delta_{j,k}I$$ e $$\\{a_j,a_k\\}=a_j a_k + a_k a_j = 0$$ e $$\\{a_j^\\dagger,a_k^\\dagger\\}=a_j^\\dagger a_k^\\dagger + a_k^\\dagger a_j^\\dagger = 0$$ para obter\n",
    "\\begin{align}\n",
    "[N_j, N_k] & = [a_j^\\dagger a_j,a_k^\\dagger a_k] \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger a_j a_k^\\dagger a_k - a_k^\\dagger a_k a_j^\\dagger a_j \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger (\\delta_{j,k}I - a_k^\\dagger a_j ) a_k - a_k^\\dagger (\\delta_{k,j}I - a_j^\\dagger a_k ) a_j \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger a_k \\delta_{j,k} - a_j^\\dagger a_k^\\dagger a_j a_k - a_k^\\dagger a_j \\delta_{k,j}  + a_k^\\dagger a_j^\\dagger a_k a_j \\\\\n",
    "& = a_j^\\dagger a_j - (-)a_k^\\dagger a_j^\\dagger a_j a_k - a_j^\\dagger a_j  + (-)a_k^\\dagger a_j^\\dagger a_j a_k \\\\\n",
    "& = 0_V.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Por conseguinte, existe uma base ortonormal de $V$ que diagonaliza todos os operadores $\\{N_j\\}_{j=1}^n$.\n",
    "\n",
    "$\\square$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "452150cc-5205-4692-81fc-7e8ba5c43dd8",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "\n",
    "Existe um conjunto de $2^n$ estados ortonormais que são autovetores comuns aos $\\{N_j\\}_{j=1}^n$ e que podem ser obtidos a partir do estado $$|n_1(0)n_2(0)\\cdots n_n(0)\\rangle := |0 0 \\cdots 0\\rangle_{12\\cdots n}$$ aplicando os operadores de levantamento.\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "\n",
    "Cada modo fermiônico $|j\\rangle_s$, para \n",
    "$$s=1,\\cdots,n,$$\n",
    "pode assumir 2 estados, \n",
    "$$|0\\rangle_s \\text{ ou } |1\\rangle_s,$$\n",
    "analogamente a um qubit. Existe um férmion no modo $s$ ou nenhum. Assim como para $n$ qubits, temos $2^n$ possíveis estados da base computacional desses modos:\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& |00\\cdots 00\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}, \\\\\n",
    "& |00\\cdots 01\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}, \\\\\n",
    "& |00\\cdots 10\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}, \\\\\n",
    "& \\vdots \\\\\n",
    "& |01\\cdots 00\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}, \\\\\n",
    "& |10\\cdots 00\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}\\\\\n",
    "& \\vdots \\\\\n",
    "& |01\\cdots 11\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}, \\\\\n",
    "& |11\\cdots 11\\rangle_{12\\cdots(n-1)n}.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Considere $n_j$ o autovalor de $N_j$ e defina o estado de vácuo (nenhum modo ocupado) como \n",
    "\\begin{align}\n",
    "|vac\\rangle=|00\\cdots 0\\rangle_{12\\cdots n}.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Qualquer estado do conjunto de $2^n$ estados mostrado acima pode ser obtido usando os operadores de levantamento ou a identidade como segue: \n",
    "\\begin{align}\n",
    "|n\\rangle &= |n_1 n_2 \\cdots n_n\\rangle_{12\\cdots n} \\\\\n",
    "& = (a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle_{12\\cdots n}.\n",
    "\\end{align}\n",
    "Esse conjunto de vetores gera um espaço vetorial $W$, que é um subespaço de $V$. E já vimos que \n",
    "\\begin{align}\n",
    "& a_j : W\\rightarrow W, \\\\\n",
    "& a_j^\\dagger : W\\rightarrow W.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "$\\square$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "83d6c5e4-697e-4902-9de3-f1f450a70330",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "Seja $W_\\perp$ um complemento ortogonal de $W$:\n",
    "$$W_\\perp = \\{|v\\rangle\\in V\\ |\\ \\langle v|w\\rangle=0\\ \\forall\\ |w\\rangle\\in W\\}.$$ Então\n",
    "\\begin{align}\n",
    "& a_j : W_\\perp\\rightarrow W_\\perp, \\\\\n",
    "& a_j^\\dagger : W_\\perp\\rightarrow W_\\perp.\n",
    "\\end{align}\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "\n",
    "Consideremos $|\\psi\\rangle\\in W_\\perp$ e $|\\phi\\rangle\\in W$. Teremos assim que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\langle\\psi|a_j|\\phi\\rangle & = (|\\psi\\rangle,a_j|\\phi\\rangle) = 0 \\\\\n",
    "& = (a_j^\\dagger|\\psi\\rangle,|\\phi\\rangle) = (|\\phi\\rangle,a_j^\\dagger|\\psi\\rangle)^* =0.\n",
    "\\end{align}\n",
    "A primeira igualdade a zero segue pois $a_j:W\\rightarrow W$. Assim $a_j|\\phi\\rangle\\in W$ é ortogonal a $|\\psi\\rangle.$ Também usamos a existência do adjunto para ir para a 2ª linha. A última igualdade só pode ser obtida de forma geral se $a_j^\\dagger|\\psi\\rangle$ for ortogonal a $|\\phi\\rangle$, o que implica que \n",
    "$$a_j^\\dagger:W_\\perp\\rightarrow W_\\perp.$$\n",
    "\n",
    "Também temos que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\langle\\psi|a_j^\\dagger|\\phi\\rangle & = (|\\psi\\rangle,a_j^\\dagger|\\phi\\rangle) = 0 \\\\\n",
    "& = ((a_j^\\dagger)^\\dagger|\\psi\\rangle,|\\phi\\rangle) = (a_j|\\psi\\rangle,|\\phi\\rangle) = (|\\phi\\rangle,a_j|\\psi\\rangle)^* =0.\n",
    "\\end{align}\n",
    "A primeira igualdade a zero segue pois $a_j \\daggerˆ:W\\rightarrow W$. Assim $a_j^\\dagger|\\phi\\rangle\\in W$ é ortogonal a $|\\psi\\rangle.$ Também usamos a existência do adjunto para ir para a 2ª linha. A última igualdade só pode ser obtida de forma geral se $a_j|\\psi\\rangle$ for ortogonal a $|\\phi\\rangle$, o que implica que \n",
    "$$a_j:W_\\perp\\rightarrow W_\\perp.$$\n",
    "$\\square$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "287767ad-a4b0-4725-b654-223f14813310",
   "metadata": {},
   "source": [
    "OBS. A prova acima não está totalmente satisfatória pra mim, a menos que $W\\oplus W_\\perp = V.$\n",
    "\n",
    "Sendo a prova válida, as RCCF também seriam válidas em $W_\\perp.$\n",
    "\n",
    "Iterando esse processo de construção de subespaços ortogonais, como $V$ tem dimensão finita, depois de digamos $d$ iterações teremos completado o espaço vetorial como um todo:\n",
    "$$W_1 \\oplus W_2 \\oplus \\cdots \\oplus W_d = V,$$\n",
    "lembrando que\n",
    "$$\\dim(W_j)=2^n.$$\n",
    "Com isso, podemos introduzir uma base\n",
    "$$|\\alpha,k\\rangle\\in V$$\n",
    "com \n",
    "$$\\alpha=1,\\cdots,2^n,\\ k=1,\\cdots,d.$$ \n",
    "Dessa forma, podemos considerar\n",
    "$$V=\\mathbb{C}^{2^n}\\otimes \\mathbb{C}^d$$\n",
    "com a ação trivial de $a_j,\\ a_j^\\dagger$ em $\\mathbb{C}^d.$$\n",
    "Essa é a chamada __representação do número de ocupação__ ou __álgebra de Fermi__.\n",
    "\n",
    "Em termos da linguagem de teoria de grupos, quando \n",
    "$$d=1$$\n",
    "dizemos ter obtido um representação fundamental das RCCF."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "80ea52df-c064-4ef7-b0f1-522d7c6544bb",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "\n",
    "A ação dos operadores de abaixamento em $W$, mais especificamente no estado $|n\\rangle$, é a seguinte\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "a_j|n\\rangle = (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}|n'\\rangle\\ \\text{se}\\ n_j=1, \\\\\n",
    "a_j|n\\rangle = |\\oslash\\rangle\\ \\text{se}\\ n_j=0, \\\\\n",
    "\\end{cases}\n",
    "com $|n'\\rangle$ obtido de $|n\\rangle$ fazendo-se $n_j:1\\rightarrow 0.$\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "Tems que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "a_j|n\\rangle & = a_j(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1}(a_1^\\dagger)^{n_1}a_j(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1+n_2}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}a_j\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1+n_2+\\cdots+n_{j-1}}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}a_j(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(I-a_{j}^\\dagger a_j)(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle  \\text{ se } n_j=1, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=0,  \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}(I-a_{j}^\\dagger a_j)|vac\\rangle  \\text{ se } n_j=1, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=0,  \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle  \\text{ se } n_j=1, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=0, \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}|n_1\\cdots n_{j-1}0_j n_{j+1}\\cdots n_n\\rangle  \\text{ se } n_j=1, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=0, \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}|n'\\rangle  \\text{ se } n_j=1, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=0, \\end{cases}\n",
    "\\end{align}\n",
    "pois \n",
    "$$(a_j^\\dagger)^0 a_j|0_j\\rangle = a_j|0_j\\rangle = |\\oslash\\rangle,\\ (a_j^\\dagger)^1 a_j|0_j\\rangle = N_j|0_j\\rangle = 0|0_j\\rangle = |\\oslash\\rangle$$\n",
    "e\n",
    "$$a_{j}^\\dagger a_j(a_k^\\dagger)^{n_k} = (-1)^{n_k}a_{j}^\\dagger(a_k^\\dagger)^{n_k}a_j = (-1)^{n_k+n_k}(a_k^\\dagger)^{n_k}a_{j}^\\dagger a_j = (a_k^\\dagger)^{n_k}a_{j}^\\dagger a_j.$$\n",
    "$\\square$\n",
    "\n",
    "OBS. Este resultado difere por um sinal de menos em relação àquele do Nielsen."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "554a5339-c5e2-4c38-8e29-1ee17ff3e5bc",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Proposição\n",
    "\n",
    "A ação dos operadores de levantamento em $W$, mais especificamente no estado $|n\\rangle$, é a seguinte\n",
    "\\begin{cases}\n",
    "a_j^\\dagger|n\\rangle = (-1)^{\\sum_{k}n_k}|n'\\rangle\\ \\text{se}\\ n_j=0, \\\\\n",
    "a_j^\\dagger|n\\rangle = |\\oslash\\rangle\\ \\text{se}\\ n_j=1, \\\\\n",
    "\\end{cases}\n",
    "com $|n'\\rangle$ obtido de $|n\\rangle$ fazendo-se $n_j:0\\rightarrow 1.$\n",
    "\n",
    "#### Prova\n",
    "Tems que\n",
    "\\begin{align}\n",
    "a_j^\\dagger|n\\rangle & = a_j^\\dagger(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1}(a_1^\\dagger)^{n_1}a_j^\\dagger(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1+n_2}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}a_j^\\dagger\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = (-1)^{n_1+n_2+\\cdots+n_{j-1}}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}a_j^\\dagger(a_{j}^\\dagger)^{n_{j}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k=1}^{j-1}n_k}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}a_{j}^\\dagger (a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}|vac\\rangle  \\text{ se } n_j=0, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=1,  \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k\\ne j}n_k}(a_1^\\dagger)^{n_1}(a_2^\\dagger)^{n_2}\\cdots(a_{j-1}^\\dagger)^{n_{j-1}}(a_{j+1}^\\dagger)^{n_{j+1}}\\cdots (a_n^\\dagger)^{n_n}a_{j}^\\dagger|vac\\rangle  \\text{ se } n_j=0, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=1,  \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k\\ne j}n_k}|n_1\\cdots n_{j-1}1_j n_{j+1}\\cdots n_n\\rangle  \\text{ se } n_j=0, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=1, \\end{cases} \\\\\n",
    "& = \\begin{cases} (-1)^{\\sum_{k\\ne j}n_k}|n'\\rangle  \\text{ se } n_j=0, \\\\ |\\oslash\\rangle \\text{ se } n_j=1, \\end{cases}\n",
    "\\end{align}\n",
    "pois \n",
    "$$(a_j^\\dagger)^2 = 0_V$$\n",
    "e\n",
    "$$a_{j}^\\dagger a_k^\\dagger = -a_k^\\dagger a_{j}^\\dagger\\ \\text{pra}\\ j\\ne k.$$\n",
    "$\\square$\n",
    "\n",
    "OBS. Esse último resultado não é igual àquele obtido por Nielsen. Além do sinal de menos, também o domínio do índice da soma é diferente. Parece que o Nielsen já colocou a somo como aparece na transformada de Jordan-Wigner."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6d1421bd-9782-4195-bbb9-13ed4545c848",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Referências\n",
    "\n",
    "* M. A. Nielsen, “The Fermionic canonical commutation relations and the Jordan-Wigner transform”, https://michaelnielsen.org/blog/fermions-and-the-jordan-wigner-transform-i-introduction/.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "0d019c20-f849-4d59-8067-ef4fa1b26282",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "]"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
